<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Digital Marco Polo: Introduction</title>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name xml:id="eugenio">Eugenio Burgio</name>
               <name xml:id="samuela">Samuela Simion</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Text Encoding by</resp>
               <name xml:id="elisa">Elisa Cugliana</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original text</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front xml:id="intro_front">
         <div type="section" n="1" xml:id="Intro_Barbieri">
            <head>I «Viaggi di Messer Marco Polo» di Giovanni Battista Ramusio: preliminari</head>
            <p>Raccolta di testi geografici di amplissimo respiro e dalla forte ambizione summatica, le Navigationi et viaggi approntate da Giovanni Battista Ramusio furono impresse in tre tomi a Venezia, presso la stamperia dei Giunti, tra il 1550 e il 1559. Il secondo volume del trittico, contenente i Viaggi di messer Marco Polo, apparve postumo nel 1559, due anni dopo la scomparsa del curatore. Di tutte le opere inquadrate in tale ambiziosa silloge, il Milione è certamente quella su cui si sono concentrate le maggiori attenzioni critiche.</p>
            <p>Non c’è un solo modo di guardare al “Marco Polo” pubblicato da Ramusio (d’ora innanzi R). Il punto di vista vulgato è quello di Benedetto (1928), per il quale l’edizione ramusiana fu un serbatoio di preziosi materiali testuali e, in pari tempo, un grimaldello per venire a capo dell’intricata tradizione del libro di Marco. In tale prospettiva R non costituì soltanto un documento di particolare rilevanza, che compendiava in sé – alla stregua di un’editio variorum – una pluralità di redazioni, ma anche il punto di partenza e la chiave di volta di un ripensamento complessivo del problema del testo. A partire dallo smontaggio del collage ramusiano nei suoi costituenti e dall’esame “radiografico” dei suoi addenda, Benedetto pervenne a delineare uno schema di diffusione del Milione essenzialmente bipartito, che opponeva allo stato del testo trasmesso nel ms. parigino fr. 1116 (la redazione F) un altro stato più completo nel contenuto e più esatto nel dettato. Questa “forma” più genuina è rappresentata a diversi gradi di compiutezza formale e di ricchezza informativa dai vari testimoni di cui Ramusio si servì per integrare la versione di fra’ Pipino (P), “sinopia” e riferimento di base del suo lavoro di ricomposizione “a mosaico”. Proprio risolvendo il problema posto dai supplementi di R, Benedetto poté sciogliere, almeno nei groppi principali, l’aggrovigliata matassa della tradizione del Milione e formulare un’ipotesi di ricostruzione stemmatica che faceva dell’edizione di Ramusio un passaggio nodale e un momento rivelatore della storia testuale marcopoliana. L’analisi delle diverse redazioni messe a contribuzione nell’allestimento di R condusse, infatti, ad isolare una «fase anteriore a F», portatrice di una lezione particolarmente conservativa, e da tale fondamentale acquisto prese corpo l’idea di poter raggiungere uno stadio del testo vicino all’integrità primitiva, recuperabile dalle stesse fonti cui aveva attinto a piene mani Ramusio (vd. Benedetto 1928, pp. CLVIII-CC).</p>
         </div>
      </front>
      <body xml:id="intro_body">
         <div type="section" n="1" xml:id="Intro_Barbieri">
            <head>I «Viaggi di Messer Marco Polo» di Giovanni Battista Ramusio: preliminari</head>
            <p>Raccolta di testi geografici di amplissimo respiro e dalla forte ambizione summatica, le Navigationi et viaggi approntate da Giovanni Battista Ramusio furono impresse in tre tomi a Venezia, presso la stamperia dei Giunti, tra il 1550 e il 1559. Il secondo volume del trittico, contenente i Viaggi di messer Marco Polo, apparve postumo nel 1559, due anni dopo la scomparsa del curatore. Di tutte le opere inquadrate in tale ambiziosa silloge, il Milione è certamente quella su cui si sono concentrate le maggiori attenzioni critiche.</p>
            <p>Non c’è un solo modo di guardare al “Marco Polo” pubblicato da Ramusio (d’ora innanzi R). Il punto di vista vulgato è quello di Benedetto (1928), per il quale l’edizione ramusiana fu un serbatoio di preziosi materiali testuali e, in pari tempo, un grimaldello per venire a capo dell’intricata tradizione del libro di Marco. In tale prospettiva R non costituì soltanto un documento di particolare rilevanza, che compendiava in sé – alla stregua di un’editio variorum – una pluralità di redazioni, ma anche il punto di partenza e la chiave di volta di un ripensamento complessivo del problema del testo. A partire dallo smontaggio del collage ramusiano nei suoi costituenti e dall’esame “radiografico” dei suoi addenda, Benedetto pervenne a delineare uno schema di diffusione del Milione essenzialmente bipartito, che opponeva allo stato del testo trasmesso nel ms. parigino fr. 1116 (la redazione F) un altro stato più completo nel contenuto e più esatto nel dettato. Questa “forma” più genuina è rappresentata a diversi gradi di compiutezza formale e di ricchezza informativa dai vari testimoni di cui Ramusio si servì per integrare la versione di fra’ Pipino (P), “sinopia” e riferimento di base del suo lavoro di ricomposizione “a mosaico”. Proprio risolvendo il problema posto dai supplementi di R, Benedetto poté sciogliere, almeno nei groppi principali, l’aggrovigliata matassa della tradizione del Milione e formulare un’ipotesi di ricostruzione stemmatica che faceva dell’edizione di Ramusio un passaggio nodale e un momento rivelatore della storia testuale marcopoliana. L’analisi delle diverse redazioni messe a contribuzione nell’allestimento di R condusse, infatti, ad isolare una «fase anteriore a F», portatrice di una lezione particolarmente conservativa, e da tale fondamentale acquisto prese corpo l’idea di poter raggiungere uno stadio del testo vicino all’integrità primitiva, recuperabile dalle stesse fonti cui aveva attinto a piene mani Ramusio (vd. Benedetto 1928, pp. CLVIII-CC).</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
