<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Osservazioni sulla tortura</title>
                <author> Pietro Verri </author>
                <respStmt>
                    <resp>Text Encoding by </resp>
                    <name>Margherita De Blasi</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Margherita De Blasi</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p> Il testo è tratto dalle <title>Osservazioni sulla tortura</title> pubblicato nel
                    2018 (Antenore, Padova). </p>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>L'apparato mostra come il testo di Verri si è formato nel corso della
                    composizione.</p>
            </editorialDecl>
            <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
        </encodingDesc>
        <!--    <front>
        <div>                  </div>
    </front>-->
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div n="1" type="chapter">
                <pb ed="#A" n="5r" facs="5r.png"/>
                <pb ed="#B" n="5v" facs="5v.png"/>
                <pb ed="#C" n="6r" facs="6r.png"/>
                <pb ed="#D" n="6v" facs="6v.jpg"/>
                <head>I</head>
                <head>Introduzione</head>
                <p> |5r| Fra i molti uomini d’ingegno e di cuore i quali hanno scritto contro la
                    pratica criminale della tortura e contro l’insidioso raggiro de’ processi che
                    secretamente si fanno nel carcere <app>
                        <lem>non ve n’è alcuno</lem>
                        <rdg type="precede"> sin ora pochi </rdg>
                    </app>
                    <note> sin ora pochi </note> il quale abbia fatto colpo sull’animo dei giudici,
                    e quindi oserei dire che poco o nessuno effetto abbian essi <app>
                        <lem> prodotto. </lem>
                        <rdg type="segue"> in favore dell'umanità</rdg>
                    </app>
                    <note> in favore dell'umanità </note> Partono essi per lo più da sublimi
                    principj di legislazione <app>
                        <lem>riserbati alla cognizione di alcuni pochi pensatori profondi e
                            ragionando sorpassano la comune capacità, </lem>
                        <rdg type="soprascritto">sconosciuti affatto presso gli uomini comuni e
                            ragionando trovansi sempre gettare i loro colpi più a un livello più
                            alto e </rdg>
                    </app>
                    <note> sconosciuti affatto presso gli uomini comuni e ragionando trovansi sempre
                        gettare i loro colpi più a un livello più alto e </note> quindi le menti <app>
                        <lem> degli uomini </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> volgari </rdg>
                    </app>
                    <note> volgari </note> altro non ne concepiscono se non <app>
                        <lem> se </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> se </rdg>
                    </app>
                    <note> se </note> mormorio confuso e se ne sdegnano e rimproverano il genio di
                    novità, la ignoranza della pratica, la vanità di voler fare il bello spirito <app>
                        <lem> onde </lem>
                        <rdg type="soprascritto">e</rdg>
                    </app>
                    <note> e </note> rifugiandosi alla sempre venerata tradizione de’ secoli anche
                    più fortemente si attaccano ed affezionano alla pratica tramandataci dai <app>
                        <lem>secoli </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> maggiori </rdg>
                    </app>
                    <note> maggiori </note> . La verità si insinua più facilmente quando lo
                    scrittore <app>
                        <lem> postosi </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> si pone </rdg>
                    </app>
                    <note> si pone </note>
                    <app>
                        <lem> del pari </lem>
                        <rdg type="segue"> dapprincipio </rdg>
                        <note> dapprincipio </note>
                    </app> col suo lettore <app>
                        <lem> parte </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> e partendo </rdg>
                    </app>
                    <note> e partendo </note>
                    <app>
                        <lem> dalle idee comuni, e </lem>
                        <rdg type="da"> dalle sue idee</rdg>
                    </app>
                    <note> dalle sue idee </note> gradatamente e senza scossa lo <app>
                        <lem> fa </lem>
                        <rdg type="precede"> si </rdg>
                    </app>
                    <note> si </note> camminare e innalzarsi a lei anzi che dall’alto annunziandola
                    con <app>
                        <lem> tuoni e lampi i quali sbigottiscono per un momento indi lasciano gli
                            uomini perfettamente nello stato di prima </lem>
                        <rdg type="da"> uno sbigottimento che la fa balenare tuonando e lascia gli
                            uomini un momento dopo nello stato di prima</rdg>
                    </app>
                    <note>uno sbigottimento che la fa balenare tuonando e lascia gli uomini un
                        momento dopo nello stato di prima</note> . </p>
                <p>Sono già più anni dacchè il ribrezzo medesimo che ho per le procedure criminali
                    mi portò a volere esaminare la materia ne’ suoi autori la crudeltà e assurdità
                    de’ quali sempre più mi confermò nella opinione |5v| di risguardare come una
                    tirannia superflua i tormenti che si danno nel carcere. Allora feci molte
                    annotazioni sul proposito le quali rimasero oziose. Parimenti già da più anni
                    riflettendo io al fatto che <app>
                        <lem> fece diroccare la casa d’un <app>
                                <lem> cittadino </lem>
                                <rdg type="soprascritto"> infelice </rdg>
                            </app>
                            <note> infelice </note> e piantarvi per pubblico decreto </lem>
                        <rdg type="da"> piantare</rdg>
                    </app>
                    <note> piantare </note> la Colonna infame dubitai dapprincipio <app>
                        <lem> se </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> che </rdg>
                    </app>
                    <note> che </note> fosse <app>
                        <lem> possibile </lem>
                        <rdg type="da"> impossibile </rdg>
                    </app>
                    <note> impossibile </note> il delitto per cui vennero condannati <app>
                        <lem> molti </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> quegl </rdg>
                    </app>
                    <note> quegl </note> infelici indi decisamente fui persuaso essere impossibile e
                    in fisica e in morale che si diano unzioni artefatte maneggievoli impunemente
                    dall’autore le quali al solo tatto esterno dopo essere state all’aria aperta <app>
                        <lem> sulle pareti delle strade </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> sulle pareti delle strade</rdg>
                    </app> cagionino la pestilenza e che possano più uomini collegarsi affine di
                    dare la morte indistintamente a tutta la loro <app>
                        <lem> città. </lem>
                        <rdg type="segue"> senza </rdg>
                    </app>
                    <note> senza </note> Mi venne a caso fralle mani il voluminoso processo
                    manoscritto che risguardava quel fatto e dalla attenta lettura mi trovo convinto
                    sempre più nella mia opinione.</p>
                <p>Cerco che il lettore imparziale giudichi se le mie opinioni sieno vere o no. Io
                    mi asterrò dal declamare almeno me lo propongo, e se la natura mi farà sentir la
                    sua voce talvolta e la riflessione mia non accorrerà sempre a soffocarla ne
                    spero perdono, proccurerò di <app>
                        <lem> reprimerla </lem>
                        <rdg type="da"> farlo </rdg>
                    </app>
                    <note> farlo </note> il più che potrò, giacchè non cerco di sedurre nè me stesso
                    nè il lettore cerco di camminare placidamente alla verità. Non aspetto gloria
                    alcuna da quest’opera, ella verte sopra di un fatto ignoto al resto dell’Italia,
                    vi dovrò riferire de’ pezzi di processo e saranno le parole di poveri sgraziati
                    e incolti che non sapevano |6r| parlare che il lombardo plebeo, non vi sarà
                    eloquenza o studio di scrivere; cerco unicamente di schiarire un argomento che è
                    importante; se la ragione farà conoscere che è cosa ingiusta, pericolosissima, e
                    crudele l’adoperar le torture il premio che otterrò mi sarà ben più caro che la
                    gloria d’aver fatto un libro, avrò difesa la parte più debole e infelice degli
                    uomini miei fratelli: se non mostrerò chiaramente la barbarie della tortura
                    quale la sento io il mio libro sarà da collocarsi fra i moltissimi superflui. In
                    ogni evento sebbene anche ottenga il mio fine, e che illuminatasi la opinione
                    pubblica venga stabilito un metodo più ragionevole e meno feroce per
                    rintracciare i delitti allora accaderà del mio libro come dei punti di legno che
                    si atterrano innalzata che sia la fabbrica, e come avvenne al Sig.r March.
                    Maffei che distruggendo la scienza cavalleresca e annientandone gli scrittori
                    annientò pure il suo libro che ora nessuno più legge perchè non esiste l’oggetto
                    per cui era scritto. </p>
                <p>La maggior parte dei giudici gradatamente si è incallita agli spasimi delle
                    torture per un principio rispettabile, cioè sacrificando <app>
                        <lem>l'orrore</lem>
                        <rdg type="da">il ribrezzo</rdg>
                    </app>
                    <note> il ribrezzo </note> dei mali di un uomo solo sospetto reo in vista del
                    ben generale della intera società. Coloro che difendono la pratica criminale lo
                    fanno credendola necessaria alla sicurezza pubblica e persuasi che qualora si
                    abolisse la severità della tortura sarebbero impuniti i delitti e tolta la
                    strada al giudice di rintracciarli. Io non condanno di vizio chi ragiona così,
                    ma credo che sieno in un errore evidente e in un errore di cui le conseguenze
                    sono |6v| crudeli. Anche i giudici che condannavano ai roghi le streghe e i
                    Maghi nel secolo passato credevano di purgare la terra da più fieri nemici
                    eppure immolavano delle vittime al fanatismo e alla pazzia. Furono alcuni
                    benemeriti uomini i quali illuminarono i loro simili, e scoperta la fallacia che
                    era invalsa ne’ secoli precedenti si astennero da quelle atrocità e un più umano
                    e ragionevole sistema vi fu sostituito. Bramo che con tal esempio nasca almeno
                    la pazienza di esaminar meco se la tortura sia utile e giusta, forse potrò
                    dimostrare che è questa una opinione non più fondata di quello che lo fosse la
                    stregheria sebbene al par di quella abbia per se la pratica de’ tribunali e la
                    veneranda tradizione dell’antichità. </p>
                <p> Comincierò dal fatto della Colonna infame, poscia passerò a trattare in massima
                    la materia; ma prima convien dare una idea della pestilenza che rovinò Milano
                    nel 1630.</p>
            </div>
            <div n="2" type="chapter">
                <pb ed="#A" n="6v" facs="6v.jpg"/>
                <pb ed="#B" n="7r" facs="7r.jpg"/>
                <pb ed="#C" n="7v" facs="7v.jpg"/>
                <pb ed="#D" n="8r" facs="8r.jpg"/>
                <pb ed="#E" n="8v" facs="8v.jpg"/>
                <pb ed="#F" n="9r" facs="9r.jpg"/>
                <pb ed="#G" n="9v" facs="9v.jpg"/>
                <pb ed="#H" n="10r" facs="10r.jpg"/>
                <head>II</head>
                <head>Idea della pestilenza che devastò Milano nel 1630</head>
                <p> Il Ripamonti cattivo ragionatore, buon latinista cronista inesatto, ma sincero
                    espositore delle cose de’ suoi tempi ha scritta la storia della pestilenza
                    accaduta al tempo appunto in cui viveva e fa una vivissima compassione la sola
                    idea dell’esterminio a cui sogiacque la nostra Patria in quel tempo. Si tratta
                    niente meno che della distruzione di due terze parti dei cittadini. La
                    crudelissima pestilenza fu delle più |7r| spietate che rammemori la storia. Alla
                    distruzione fisica si accoppiarono tutti i più terribili disastri morali. </p>
                <p>Ogni legame sociale si stracciò niente era piú in salvo nè le sostanze, nè la
                    vita, né l’onestà delle mogli tutto era esposto alla inumanità e alla rapina di
                    alcuni pessimi uomini i quali <app>
                        <lem> tanto ferocemente </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> inumanamente</rdg>
                    </app>
                    <note> inumanamente </note> operavano nel seno della <app>
                        <lem> misera </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> misera </rdg>
                    </app>
                    <note> misera</note> lor patria spirante come appena un popolo selvaggio farebbe
                    nel paese nemico. I monati classe di uomini trascelta per assistere gli ammalati
                    invadevano le case, trasportavano le robe che vi trovavano, violavano le figlie
                    e le consorti impunemente sotto gli occhi dell’agonizante padre o marito,
                    obbligavano a redimersi colla somma di denaro che lor piaceva i parenti colla
                    minaccia di trasportare i figli o le spose, <app>
                        <lem> benché </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> benché</rdg>
                    </app>
                    <note>benché</note> sani, al Lazaretto. I giudici tremanti per la propria vita
                    ricusavano ogni ufficio. Varj ladroni fingendosi monati invadevano e
                    saccheggiavano ogni casa: tale è lo spettacolo che ci viene descritto dal
                    Ripamonti che pianse siccome egli attesta piú e piú volte in vista di sí orrende
                    calamità. <app>
                        <lem> Tali erano i costumi, tale era</lem>
                        <rdg type="da"> tale era</rdg>
                    </app>
                    <note> tale era </note> lo spirito che agitò i nostri antenati in quel tempo che
                    forse <app>
                        <lem> troppo incautamente </lem>
                        <rdg type="da"> incautamente troppo </rdg>
                    </app>
                    <note> incautamente troppo </note> taluni vorrebbero far ritornare co’ <app>
                        <lem> loro voti</lem>
                        <rdg type="segue"> Tale era la supposta bontà di que’ costumi vantata da chi
                            dispettosamente riguarda i progressi della ragione e della umanità
                            accaduti dappoi, e ben felici noi che ci lagniamo d’un conduttore
                            elettrico e delle sperienze sull’aria fissa, o dell’osservatorio e
                            scuole di belle arti nuovamente erette</rdg>
                    </app>
                    <note> Tale era la supposta bontà di que’ costumi vantata da chi dispettosamente
                        riguarda i progressi della ragione e della umanità accaduti dappoi, e ben
                        felici noi che ci lagniamo d’un conduttore elettrico e delle sperienze
                        sull’aria fissa, o dell’osservatorio e scuole di belle arti nuovamente
                        erette! </note>
                </p>
                <p> |7v|La storia di questa sciagura conviene cominciarla da un Dispaccio che dalla
                    Corte di Madrid venne al Marchese Spinola allora Governatore. Il dispaccio era
                    firmato dal Re <app>
                        <lem> Filippo Quarto </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> Filippo Quarto </rdg>
                    </app>
                    <note> Filippo Quarto </note> Rara cosa assai era in que’ tempi la venuta di un
                    Dispaccio, ed era questo un avenimento che occupava tutta la città, poichè non <app>
                        <lem> si partiva </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> veniva</rdg>
                    </app>
                    <note> veniva </note> dalla Corte un Reale rescritto se non per gravissime
                    cagioni. Il Dispaccio avvisava il Governatore essere stati osservati in Madrid
                    quattro uomini che avevan portati degli unguenti per recare la pestilenza in
                    quella Reale Città, essere costoro fuggiti, non sapersi in qual parte si fossero
                    essi rivolti per recarvi le malefiche unzioni, quindi se ne avvisava il
                    Governatore acciocchè attentamente vegliasse in difesa anche del Milanese. Hæ
                    litteræ dice il Ripamonti pag. 112 quia Majestatis ipsius chirografo subsignatæ
                    fuerunt, grande sane momentum inclinandis ad pessima quæque credenda animis
                    facere potuerunt. In que’ tempi l’ignoranza delle cose fisiche era assai grande.
                    Taluno <app>
                        <lem> avrà </lem>
                        <rdg type="precede"> avrebbe</rdg>
                    </app>
                    <note> avrebbe </note> pensato allora è egli possibile il formare una materia
                    che toccandosi dia la pestilenza? Se anche sia possibile potrà un uomo portarla
                    seco senza caderne <app>
                        <lem> vittima ? </lem>
                        <rdg type="segue">Ammesso anche ciò</rdg>
                    </app>
                    <note> Ammesso anche ciò</note> Quattro uomini collegansi per un tale viaggio e
                    girano il mondo colla pestilenza nelle ampolle per divulgarla! A qual fine! Per
                    quale utilità! Ma i pochi che |8r| avranno cosí pensato non avranno avuto ardire
                    di palesarlo, l’autorità di un Dispaccio la opinione popolare erano terribili
                    contrasti che esponevano a troppo grave pericolo l’uomo che avesse annunziata
                    questa verità. Si sparse adunque l’opinione e il sospetto generalmente di queste
                    malefiche unzioni. </p>
                <p> Sappiamo dalla storia come fossero allora governati i popoli sotto Filippo IV.
                    La pestilenza dalla Germania per la Valtellina liberamente entrò nel milanese
                    poco dopo la vociferazione del Dispaccio. Ma la opinione comune del popolo volle
                    ostinatamente piuttosto credere essere la vociferata pestilenza un artificiosa
                    invenzione de’ medici per acquistar lucro anzi che esaminare e chiarire il
                    fatto. Era forse una tal diffidenza l’effetto della lunga serie d’inganni
                    sofferti dalla classe <app>
                        <lem> superiore </lem>
                        <rdg type="segue"> a lei </rdg>
                    </app>
                    <note> a lei</note>. Inutilmente i medici piú istrutti divolgavano le prove
                    degli ammalati che avevano veduti morire di pestilenza che la plebe sempre li
                    risguardava come autori d’una malignamente immaginata diceria. Celebre è il
                    fatto accaduto al venerabile nostro Lodovico Settala uomo sommo per que’ tempi
                    non tanto per l’erudizione, la coltura, la scienza medica e le cognizioni di
                    storia naturale di cui il museo ebbe fra i contemporanei d’Europa il primato
                    quanto per la nobiltà e virtú del suo animo che disinteressatamente e
                    instancabilmente usò de’ talenti a beneficio del popolo. Questi mentre
                    cavalcava, siccome allora era costume de’ medici venne attorniato
                    tumultuosamente da una folla di uomini, donnicciuole, fanciulli ed ogni classe
                    di plebaglia indi villanissimamente insultato qual principale autore della |8v|
                    opinione che nelle città vi fosse la pestilenza che le turbe esclamavano essere
                    unicamente ne’ peli della di lui barba Ita gravissimus optimusque senex et
                    antistes sapientiæ Septalius qui innumeris pene mortalibus vitam excellentia
                    artis, quique multis etiam liberalitate sua subsidia vitæ dederat ob petulantiam
                    stoliditatemque multitudinis periculum adiit cosí il Ripamonti pag. 56. </p>
                <p> Convenne finalmente col crescere della pestilenza e moltiplicarsi giornalmente
                    il numero de’ morti disingannare il popolo e persuadergli che il malore pur
                    troppo era nella città, e laddove i discorsi nessun effetto producevano si
                    dovettero far <app>
                        <lem> manifesti </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> allora legare </rdg>
                    </app>
                    <note> allora legare </note> sopra gran carri gli ammassi de’ cadaveri nudi
                    aventi i buboni venefici e cosí per le strade della affollata città <app>
                        <lem> girando </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> girando</rdg>
                    </app>
                    <note> girando</note> questo spettacolo portò infine la convinzione negli animi <app>
                        <lem> e forse lo propago piú estesamente </lem>
                        <rdg type="aggiunto"> e forse lo propago piú estesamente</rdg>
                    </app>
                    <note> e forse lo propago piú estesamente</note> . Allora fu che il popolo
                    furiosamente si rivolse ad ogni eccesso di demenza. Ne’ disastri pubblici la
                    umana debolezza inclina sempre a sospettarne <app>
                        <lem> cagioni stravanganti </lem>
                        <rdg type="segue"> Veggiamo i contadini attribuire le gragnuole non già alle
                            leggi delle meteori</rdg>
                    </app>
                    <note> Veggiamo i contadini attribuire le gragnuole non già alle leggi delle
                        meteori</note> anzi che crederle effetti del corso naturale delle leggi
                    fisiche. Veggiamo i contadini attribuir la gragnuola non già alle leggi delle
                    meteori ma piuttosto alle streghe. Veggiamo i saggi Romani istessi al tempo in
                    cui erano rozzi cioè l’anno di Roma 423 sotto Claudio Marcello e Cajo Valerio
                    attribuire la pestilenza che gli afflisse a veleni apprestati da una troppo
                    inverosimile congiura di matrone Romane come Livio Lib. viii. Cap. xii. Dec. i.
                    Proditum falso esse venenis absumptos quorum mors infamem annum pestilentia
                    fecerit. |9r|Non è dunque da maravigliarsi se anco in Milano in mezzo a tanta e
                    sí crudele sciagura sotto un cosí maligno flagello se ne sospettasse volgarmente
                    la cagione <app>
                        <lem> nella </lem>
                        <rdg type="precede">la</rdg>
                    </app>
                    <note> la </note> malignità degli uomini e si credesse verificato il danno
                    predetto dal Reale dispaccio e prodotto lo sterminio dalle malefiche unzioni.
                    Simili opinioni quanto sono piú stravaganti tanto piú trovano credenza perchè
                    appunto d’uno stravagante effetto se ne crede stravagante la cagione, e piú si
                    gode nel trovarne l’origine nella malizia dell’uomo che si può contenere anzi
                    che nella implacabile fisica che si sottrae alle umane instituzioni. In quel
                    Secolo poi sappiamo quale fosse la coltura degli studj unicamente rivolti alle
                    parole ed ai delirj della immaginazione. La opinione quindi delle unzioni
                    malefiche divenne generalmente la trionfante ogni macchia che apparisse sulle
                    pareti era un corpo di delitto ogni uomo che inavedutamente stendesse la mano a
                    toccarle era a furore di popolo strascinato alle carceri, quando non <app>
                        <lem> fosse massacrato </lem>
                        <rdg type="da"> furono massacrate e uccise</rdg>
                    </app>
                    <note> furono massacrate e uccise </note> dalla stessa ferocia volgare. Il
                    Ripamonti riferisce alle pag. 92 e 93 due fatti dei quali è stato testimonio
                    occulare. Uno di tre Francesi viaggiatori i quali esaminando la facciata del
                    duomo toccarono il marmo e furono percossi malamente e strascinati in carcere
                    assai mal conci; l’altro d’un povero vecchio ottuagenario di civile condizione
                    il quale prima di appoggiarsi alla panca nella chiesa di Sant Antonio levò col
                    passarvi il mantello la polve, quell’atto credutosi una unzione inferocí il
                    popolo nella casa stessa del Dio di <app>
                        <lem> mansuetudine </lem>
                        <rdg type="segue"> di quel Dio che il buon vecchio cercava di pregare</rdg>
                    </app>
                    <note> di quel Dio che il buon vecchio cercava di pregare </note> e presolo pe’
                    pochi capelli e la barba a pugni e calci ed ogni genere di percosse non
                    l’abbandonò se non poi chè <app>
                        <lem> lo rese cadavero</lem>
                        <rdg type="segue"> lo ridusse a morte</rdg>
                    </app>
                    <note> lo ridusse a morte</note>. Tale era <app>
                        <lem> lo spirito </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> il fanatismo </rdg>
                    </app>
                    <note> il fanatismo </note> de' <app>
                        <lem> tempi </lem>
                        <rdg type="segue"> ; tali erano gli effetti della ignoranza</rdg>
                    </app>
                    <note> ; tali erano gli effetti della ignoranza </note>. La pestilenza andava
                    sempre piú mietendo vittime|9v| umane e si andava disputando sulla origine di
                    quella anzi che accorrervi al riparo. Gli uni la facevano discendere da una
                    cometa che fu in quell’anno osservata nel mese di Giugno truci ultra solitum
                    etiam facie come scrive il Ripamonti pag. 110. Altri ne davano l’origine agli
                    spiriti infernali e v’era chi attestava d’avere <app>
                        <lem> distintamente </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> propriamente</rdg>
                    </app>
                    <note> propriamente </note> veduto giugnere sulla piazza del Duomo un signore
                    strascinato da sei cavalli bianchi in un superbo cocchio e attorniato da
                    numeroso corteggio. Si osservò che il signore aveva <app>
                        <lem> una fisionomia </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> un aria in volto </rdg>
                    </app>
                    <note> un aria in volto </note> fosca ed infuocata, occhi fiammeggianti, irsute
                    chiome e il labbro superiore minaccioso. Entrato questi nella casa, ivi furono
                    osservati tesori, larve demonj e seduzioni d’ogni sorta per addescare gli uomini
                    a prendere il partito diabolico: di tali opinioni se ne può vedere piú a lungo
                    la storia nel citato Ripamonti a pag. 77. Fra tai delirj si perdevano i
                    cittadini anche piú distinti e gli stessi magistrati e in vece di tenere con
                    esatti ordini segregati i cittadini gli uni dagli altri in vece di intimare a <app>
                        <lem> ciascuno </lem>
                        <rdg type="segue"> sotto gravissime pene</rdg>
                    </app>
                    <note> sotto gravissime pene</note> di restarsene in casa destinando uomini
                    probi ai quartieri diversi per somministrare quanto occorreva a ciascuna
                    famiglia rimedio il solo che possa impedire la comunicazione del malore, e
                    rimedio che adoperato dapprincipio avrebbe forse con meno di cento uomini
                    placata la pestilenza, in vece dico di tutto ciò si comandò con una assai mal
                    intesa pietà una processione solenne nella quale si radunarono tutt’i ceti de’
                    cittadini e trasportando il corpo di San Carlo per tutte le strade frequentate
                    della Città, ed esponendolo sull’altar Maggiore del Duomo per più giorni alle
                    preghiere dell’affollato popolo <app>
                        <lem> pietà </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> divozione</rdg>
                    </app>
                    <note> divozione </note> una processione solenne nella quale si radunarono
                    tutt’i ceti de’ cittadini e trasportando il corpo di San Carlo per tutte le
                    strade frequentate della Città, ed esponendolo sull’altar Maggiore del Duomo per
                    più giorni alle preghiere dell’affollato popolo prodigiosamente si comunicò la
                    pestilenza alla città tutta ove da quel momento si cominciarono a contare |10r|
                    sino novecento morti ogni giorno </p>
            </div>
            <div n="2" type="chapter">
                <pb ed="#A" n="10r" facs="10r.jpg"/>
                <pb ed="#B" n="10v" facs="10v.jpg"/>
                <pb ed="#C" n="14r" facs="14r.jpg"/>
                <pb ed="#D" n="14v" facs="14v.jpg"/>
                <pb ed="#E" n="12r" facs="12r.jpg"/>
                <pb ed="#F" n="12v" facs="12v.jpg"/>
                <pb ed="#G" n="13r" facs="13r.jpg"/>
                <head> III </head>
                <head> Come sia nato il Processo contro Guglielmo Piazza commissario della Sanità </head>
                <p> Mentre la pestilenza infieriva più che mai dopo la processione già detta la
                    mattina del giorno 21 giugno 1630 una vedova per nome Catterina <app>
                        <lem> Troccazzani </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> Trocazzani </rdg>
                    </app>
                    <note> Trocazzani </note> Rosa che alloggiava nel corritorea <app>
                        <lem> che </lem>
                        <rdg type="segue"> che </rdg>
                    </app>
                    <note> che</note> che attraversa la vedra de’ Cittadini vide dalla finestra <app>
                        <lem> Guglielmo Piazza </lem>
                        <rdg type="segue">Gian Giacomo Mora Barbiere e </rdg>
                    </app>
                    <note> Gian Giacomo Mora Barbiere e</note> che dal Carrobbio entrò nella
                    contrada e accostato al muro dalla parte dritta entrando passò sotto il
                    corritore indi giunto alla Casa di San Simone ossia al termine della Casa
                    Crivelli che allora aveva una pianta grande di laurob ritornò indietro. Lo
                    stesso fu osservato da altra donna per nome Ottavia Persici Boni. La prima di
                    queste donne disse nell’esame che il Piazza a luogo a luogo tirava con le mani
                    dietro al muro l’altra |10v| dice che alla muraglia del giardino Crivelli haveva
                    una carta in mano sopra la quale mise la mano dritta che mi pareva che volesse
                    scrivere, e poi vidi che levata la mano dalla carta la fregò sopra la
                    muraglia</p>
                <p> Attestano che ciò accadde alle ore otto, che era di giorno fatto, e che pioveva.
                    Le due donne sparsero nel vicinato immediatamente il sussurro d’aver veduto chi
                    faceva le unzioni malefiche le quali in processo poi la Troccazani Rosa disse
                    aveva veduto colui a fare certi atti attorno alle muraglie che non mi piacciono
                    niente. La vociferazione immediatamente si divulgò da una bocca all’altra come
                    risulta dal processo, si ricercò se le muraglie fossero sporche e si osservò che
                    all’altezza d’un braccio e mezzo da terra v’era del grasso giallo e ciò
                    singolarmente sotto la porta del Tradatic e vicino all’uscio del Barbiere Mora.
                    Si abrucciò paglia al luogo delle unzioni, si scrostò la muraglia fu tutto il
                    quartiere in iscompiglio.</p>

                <p>Prescindasi dalla impossibilità del delitto. Niente è più naturale che il
                    passeggiare vicino al muro allorchè piove in una città come la nostra dove si
                    resta al coperto dalla pioggia. Un delitto così atroce non si commette di chiaro
                    giorno nel mentre che i vicini dalle finestre possono <app>
                        <lem> osservare </lem>
                        <rdg type="segue"> mentre</rdg>
                    </app>
                    <note> mentre</note> ; niente è più facile che lo sporcare quante muraglie piace
                    col favore della notte. Su di questa vociferazione il giorno seguente si portò
                    il Capitano di Giustizia sul luogo, esaminò le due nominate donne e quantunque
                    nè esse dicessero di aver osservato che il muro sia rimaso sporco dove il Piazza
                    pose le mani, nè i siti ne’ quali s’era osservato l’unto giallo corrispondessero
                    ai luoghi toccati nondimeno si decretò la prigionia del Commissario della Sanità
                    Guglielmo Piazza. </p>
                <p> |14r| <app>
                        <lem>Se lo sgraziato Guglielmo Piazza avesse commesso un delitto di tanta
                            atrocità era ben naturale che attento all’effetto che ne poteva nascere
                            e istrutto del rumore di tutto il vicinato del giorno precedente non
                            meno che della solenne visita che il giorno 22 vi fece ai luoghi
                            pubblici sulla strada il Capitano di Giustizia si sarebbe dato a una
                            immediata fuga. Gli sgherri lo trovarono alla porta del Presidente della
                            Sanità da cui dipendeva e lo fecero prigione. Visitossi immediatamente
                            la casa del Commissario Piazza e dal processo risulta che non vi si
                            trovarono nè ampolle nè vasi, nè unti, nè denaro, nè cosa alcuna che
                            desse sospetto contro di lui. Appena condotto in carcere Guglielmo
                            Piazza fu immediatamente interrogato dal Giudice, e dopo le prime
                            interrogazioni venne a chiedergli se conosceva i Deputati della
                            Parrocchia al che rispose</lem>
                        <rdg type="aggiunto"> Se lo sgraziato Guglielmo Piazza avesse commesso un
                            delitto di tanta atrocità era ben naturale che attento all’effetto che
                            ne poteva nascere e istrutto del rumore di tutto il vicinato del giorno
                            precedente non meno che della solenne visita che il giorno 22 vi fece ai
                            luoghi pubblici sulla strada il Capitano di Giustizia si sarebbe dato a
                            una immediata fuga. Gli sgherri lo trovarono alla porta del Presidente
                            della Sanità da cui dipendeva e lo fecero prigione. Visitossi
                            immediatamente la casa del Commissario Piazza e dal processo risulta che
                            non vi si trovarono nè ampolle nè vasi, nè unti, nè denaro, nè cosa
                            alcuna che desse sospetto contro di lui. Appena condotto in carcere
                            Guglielmo Piazza fu immediatamente interrogato dal Giudice, e dopo le
                            prime interrogazioni venne a chiedergli se conosceva i Deputati della
                            Parrocchia al che rispose</rdg>
                    </app>
                    <note> Se lo sgraziato Guglielmo Piazza avesse commesso un delitto di tanta
                        atrocità era ben naturale che attento all’effetto che ne poteva nascere e
                        istrutto del rumore di tutto il vicinato del giorno precedente non meno che
                        della solenne visita che il giorno 22 vi fece ai luoghi pubblici sulla
                        strada il Capitano di Giustizia si sarebbe dato a una immediata fuga. Gli
                        sgherri lo trovarono alla porta del Presidente della Sanità da cui dipendeva
                        e lo fecero prigione. Visitossi immediatamente la casa del Commissario
                        Piazza e dal processo risulta che non vi si trovarono nè ampolle nè vasi, nè
                        unti, nè denaro, nè cosa alcuna che desse sospetto contro di lui. Appena
                        condotto in carcere Guglielmo Piazza fu immediatamente interrogato dal
                        Giudice, e dopo le prime interrogazioni venne a chiedergli se conosceva i
                        Deputati della Parrocchia al che rispose</note> Interrogato se sapesse che
                    sieno state unte le muraglie disse che non lo sapeva. Queste due risposte si
                    giudicarono bugie e <app>
                        <lem> inverosimiglianze </lem>
                        <rdg type="segue"> Fa racapriccio questo processo ch’io fedelmente
                            espongo.</rdg>
                    </app>
                    <note> Fa racapriccio questo processo ch’io fedelmente espongo.</note> Su queste
                    bugie e inverosimiglianze <app>
                        <lem> fu</lem>
                        <rdg type="segue"> barbaramente </rdg>
                    </app>
                    <note> barbaramente </note> posto ai tormenti. L’infelice protestava d’aver
                    detta la verità, invocava Dio, invocava San Carlo; esclamava, urlava dallo
                    spasimo, chiedeva un sorso d’acqua per ristoro, finalmente per far cessare lo
                    strazio disse Mi facci lasciar giù che dirò quello che so. Fu posto a terra e
                    allora nuovamente |14v| interrogato rispose Io non so niente V. S. mi facci dare
                    un poco d’acqua, su di che nuovamente fu alzato e tormentato e dopo una <app>
                        <lem> lunghissima</lem>
                        <rdg type="soprascritto"> enorme e lunga</rdg>
                    </app>
                    <note> enorme e lunga </note> tortura nella quale si voleva che nominasse i
                    Deputati egli esclamando sempre Ah Signore ah San Carlo se lo sapessi lo direi,
                    poi disperato dal martirio gridava ammazzatemi, ammazzatemi, e insistendo il
                    giudice a chiedergli che si risolva ormai di dire la verità per qual causa neghi
                    di conoscere i deputati della Parrocchia e di sapere che siano state unte le
                    muraglie rispose quell’infelice La verita l’ho detta, io non so niente, se
                    l’avessi saputo l’avria detto, se mi vogliono ammazzare che mi ammazzino, e
                    gemendo e urlando da uomo posto <app>
                        <lem> all'agonia </lem>
                        <rdg type="da"> al supplizio</rdg>
                    </app>
                    <note> al supplizio</note> persistè sempre nello stesso detto sin che submissa
                    voce ripeteva di aver detta la verità, e perdute le forze cessò di esclamare
                    onde fu <app>
                        <lem> calato</lem>
                        <rdg type="da"> tolto</rdg>
                    </app>
                    <note> tolto</note> e riposto in carcere.</p>
                <p> Qual inverosimiglianza vi era mai nelle risposte del disgraziato Guglielmo
                    Piazza? Egli abitava nella Contrada di S. Bernardino e non alla Vedra poteva
                    benissimo ignorare un fatto notorio a quel vicinato. Che <app>
                        <lem> obbligo </lem>
                        <rdg type="precede"> pericolo </rdg>
                    </app>
                    <note> pericolo</note> aveva quel povero uomo da saper chi fossero i deputati
                    della Parrocchia? Che pericolo correva mai egli se gli <app>
                        <lem> avesse conosciuti</lem>
                        <rdg type="soprascritto"> conosceva a </rdg>
                    </app>
                    <note> conosceva a</note> nel dirlo? Che pericolo correva mai, se diceva pure di
                    aver saputo che fossero state unte le muraglie alla <app>
                        <lem> Vedra? </lem>
                        <rdg type="segue"> Questa tortura non si darebbe oggigiorno certamente per
                            un simile motivo: ma i tempi e le sciagure avevano inferociti gli animi.
                            Persuasi i giudici della possibilità del delitto, persuasi che il Piazza
                            fosse colpevole ed avesse tramato l’esterminio totale della Patria,
                            l’eccessivo sdegno contro il delitto gli riscaldò d’un fanatico ardore e
                            col zelo della salvezza pubblica immolarono un innocente</rdg>
                    </app>
                    <note> Questa tortura non si darebbe oggigiorno certamente per un simile motivo:
                        ma i tempi e le sciagure avevano inferociti gli animi. Persuasi i giudici
                        della possibilità del delitto, persuasi che il Piazza fosse colpevole ed
                        avesse tramato l’esterminio totale della Patria, l’eccessivo sdegno contro
                        il delitto gli riscaldò d’un fanatico ardore e col zelo della salvezza
                        pubblica immolarono un innocente</note> |12r| <app>
                        <lem> Venne riferito al Senato l’esame fatto </lem>
                        <rdg type="da"> Proposto il caso al Senato </rdg>
                    </app>
                    <note> Proposto il caso al Senato </note> e il risultato dei tormenti dati a
                    quell’infelice decretò il Senato che il Presidente della Sanità, e il Capitano
                    di Giustizia assistendovi anche il Fiscale Tornielli dovessero nuovamente
                    tormentare il Piazza acri tortura cum ligatura canubis et interpollatis vicibus
                    arbitrio ec. ed è da notarsi che vi si aggiunge abraso prius dicto Gulielmo, et
                    vestibus curiæ induto, propinata etiam si ita videbitur præfatis Præsidi et
                    Capitaneo potione expurgante e ciò perchè in que’ tempi credevasi che o ne’
                    capelli e peli ovvero nel vestito o persino negli intestini trangugiandolo
                    potesse avere un amuleto o patto col demonio onde rasandolo, spogliandolo e
                    purgandolo ne venisse disarmato. <app>
                        <lem> Nel 1630 </lem>
                        <rdg type="precede"> Ma </rdg>
                    </app>
                    <note> Ma </note> quasi tutta l’Europa era involta in queste tenebre
                    superstiziose. Fa commovere tutta l’umanità la scena della seconda tortura col
                    canape <app>
                        <lem> che dislocando le mani le faceva ripiegare sul braccio mentre l’osso
                            dell’omero si dislocava dalla sua cavità.</lem>
                        <rdg type="da"> che la rendeva più crudele. </rdg>
                    </app>
                    <note> che la rendeva più crudele. </note> Guglielmo Piazza esclamava mentre
                    s’apparecchiava <app>
                        <lem> il </lem>
                        <rdg type="soprascritto"> la</rdg>
                    </app>
                    <note> la</note> nuovo supplizio |12v| Mi ammazzino che l’avrò a caro perchè la
                    verità l’ho detta poi mentre si cominciava il crudelissimo slogamento delle
                    giunture diceva che mi ammazzino che son qui. Poi aummentandosi lo strazio
                    gridava Oh Dio mi sono assassinato non so niente, e se sapessi qualche cosa non
                    sarei stato sin adesso a dirlo. Continuava e cresceva per gradi il martirio
                    sempre s’instava e dal Presidente della Sanità e dal Capitano di Giustizia
                    perchè rispondesse su i deputati della Parrocchia e sulla scienza d’essere state
                    unte le muraglie. Gridava lo sfortunato Guglielmo Non so niente; fatemi tagliar
                    via la mano, ammazzatemi pure Oh Dio mi oh Dio mi! Sempre istavano i giudici
                    sempre più incrudelivano ed egli rispondeva esclamando e gridando Ah Signore
                    sono assassinato! Oh Dio mi son morto! Fa ribrezzo il seguire questa <app>
                        <lem> atroce</lem>
                        <rdg type="precede"> sangu... </rdg>
                    </app><note> sangu...</note> scena! A replicate istanze replicava sempre lo
                    stesso protestando di aver detta la verità e i giudici nuovamente volevano che
                    dicesse la verità egli rispose che volete che dica? Se gli avessero suggerito
                    una immaginaria accusa egli si sarebbe accusato; ma non poteva avere nemmeno la
                    risorsa di inventare i nomi di persone che non conosceva. Esclamava oh che
                    assassinamento! e finalmente dopo una tortura durante la quale si scrissero <app>
                        <lem> sei facciate </lem>
                        <rdg type="da"> 1quattro facciate 2quattro fogli</rdg>
                    </app>
                    <note> 1quattro facciate 2quattro fogli </note> di <app>
                        <lem> processo </lem>
                        <rdg type="segue">cioè dal foglio 42 al fogl. 44 Tergo</rdg>
                    </app>
                    <note> cioè dal foglio 42 al fogl. 44 Tergo</note> |13r| persistendo egli anche
                    con voce debole e sommessa a dire non so niente, la verità l’ho già detta ah che
                    non so niente! Dopo un lungo e crudelissimo martirio fu ricondotto in Carcere.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
