<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Un Episodio di Prigionia. La morte del capitano Enea Guarneri, medaglia d'oro
               alpina - Parte II</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università di Torino</publisher>
            <date>04 - 09 - 2019</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title>Un Episodio di Prigionia. La morte del capitano Enea Guarneri, medaglia
                  d'oro alpina</title>
               <author>Piero Pieri</author><publisher>Associazione Nazionale
                  Alpini</publisher><date>1924</date></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapter">
            <head>VIII. - Prossimi alla meta.</head>

            <p>Bene o male il fossato era superato; si credeva anzi di essere già all'altezza del
               reticolato (mentre si vide poi che si era ancora <measure type="leinght"
                  quantity="0.5" unit="metres">un mezzo metro</measure> di qua). Ancora pochi giorni
               e saremmo stati davvero sulla via della libertà: <list>
                  <head>tutto,</head>
                  <item>viveri,</item>
                  <item>carte,</item>
                  <item>bussole</item>
               </list> erano pronti, ben nascosti nei vani delle doppie pareti di legno delle
               camere, che avevano salvato ogni cosa dalle visite e dalle perquisizioni mensili. Si
               credeva d'essere meno bassi quasi di <measure type="depth" quantity="1" unit="metres"
                  >un metro</measure> e più innanzi d'almeno <measure type="leinght" quantity="0.5"
                  unit="metres">mezzo metro</measure>; ci ritenevamo perciò molto prossimi alla
               fine. </p>
            <p>Si lavorò adesso a fare un largo vano dove cominciare il pozzo in salita, anzi i
               pozzi, perché si era deciso di fare un primo pozzo, poi un tratto trasversale di
                  <measure type="leinght" quantity="1" unit="metres">un metro</measure> e infine
               l'ultimo pozzo che avrebbe dovuto sboccare nel campo di segale a <measure
                  type="distance" quantity="1" unit="metres">un metro</measure> almeno dal
               reticolato: <emph>il pozzo liberatore!</emph></p>
            <p>Il <name type="person">Guarneri</name> lavorava quasi con furore, non badando nè ad
               economia di denaro, nè di forza, senza timore di far più degli altri e senza fisime
               pel suo grado di Capitano. E in verità appena arrivato ad
                  <placeName>Aschach</placeName>, nei dati della Cancelleria austriaca del Campo
               aveva messo, lui, laureando in Agraria, <emph><q>«di professione
                  contadino»</q>!</emph></p>
            <p>Pareva ora al <name type="person">Guarneri</name> che il terreno diventasse migliore,
               meno friabile, più sicuro. Eravamo ormai al <choice>
                  <sic><date when="1918-06-22">22 giugno</date></sic>
                  <corr><date when="1918-06-24">24 giugno</date></corr>
               </choice>. Le notizie del grande insuccesso austriaco sul <geogName type="river"
                  >Piave</geogName>, pure attraverso la stampa nemica, giungevano ad allietare il
               cuore di quelli che anelavano di tornare a combattere, di riaffrontare i rischi e le
               incognite della guerra; gli animi si riempivano di rinnovata speranza. Chi non ha
               vissuto le ore di angosciosa tristezza della prigionia, difficilmente potrà
               comprendere quanta poesia fosse in quella speranza; come l'animo vi si abbandonasse
               volentieri riuscendone più forte, più temperato e deciso, come altri fantasmi di
               gloria balenassero alla mente ansiosa di nuovi cimenti. Anche a distanza, non si
               possono ricordare senza commozione certi momenti e se <choice>
                  <sic>l'amarezzza</sic>
                  <corr>l'amarezza</corr>
               </choice> dell'insuccesso e il dolore dell'impreveduta sciagura poterono per un
               istante far balenare un pensiero doloroso sulla inutilità e vacuità di certi sforzi,
               subito dopo l'animo ne uscì sollevato e fiero; e anche ora, colla serenità di chi ha
               coscienza di aver compiuto il proprio dovere, ricorda quell'impresa e crede che sia
               valsa la pena <emph>d'aver tentato!</emph></p>
            <p>Appunto la sera del <date when="1918-06-24">24 giugno</date>, quando il pozzo in
               salita si era già scavato per più di <measure type="leinght" quantity="1"
                  unit="metres">un metro</measure>, al <name type="person">Guarneri</name> che
               lavorava in ginocchio, cadde una piccola frana sul capo. Sebbene <rs type="person"
                  >egli</rs> dicesse che non era nulla, pure dovette, <rs type="person">lui</rs>
               sempre attivo e instancabile, lasciare il lavoro per più di <measure quantity="1"
                  unit="hours">un'ora</measure> gettandosi sul letto. La cosa fece una certa
               impressione. Il <persName><roleName type="military">tenente</roleName>
                  <surname>Gastaldi</surname>
               </persName> propose che si costruisse una specie di staccio di legno a maglie
               quadrate di <measure type="leinght" quantity="10" unit="centimetres">dieci
                  centimetri</measure> di lato e si facesse lo scavo di sotto in su con quello
               schermo, per impedire che cadesse una gran quantità di materiale tutta d'un colpo. Ma
               si sarebbe perso tempo a costruire quell'arnese, il quale avrebbe poi reso più lento
               lo scavo. Il <name type="person">Guarneri</name>, sprezzante del pericolo, disse che
               non occorreva niente, che <rs type="person">lui</rs> si sarebbe subito procurato da
               un compagno un elmetto di fanteria e che quel riparo bastava. <emph>Mancò il tempo di
                  fare nuovi esperimenti!</emph></p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IX. - L'improvvisa catastrofe: <foreign xml:lang="ger"><emph>Helden!
                     Helden!</emph></foreign></head>

            <p>Il <date when="1918-06-25">25 giugno</date> alle <time when="16:00:00">16</time>
               ricominciava il turno del <name type="person">Guarneri</name>. Avendo i compagni che
               lo precedevano voluto finire una certa quantità di lavoro, egli incominciò <measure
                  quantity="30" unit="minutes">mezz'ora</measure> più tardi. Al <persName><roleName
                     type="military">Tenente</roleName>
                  <surname>Spagnolo</surname></persName> che lo aveva preceduto come
                  <term>«perforatrice»</term> erano cadute addosso dalla volta <num value="2"
                  >due</num> frane molto piccole, che <rs type="person">egli</rs> agilissimo e
               snello aveva schivate tutte e <num value="2">due</num>. Quando il <name type="person"
                  >Guarneri</name> gli dette il cambio, restava nel pozzo un po' di terra di scavo,
               che per la deficienza del carrellino non si era potuta trasportare. Il <name
                  type="person">Guarneri</name> avrebbe dovuto aspettare che quella sabbia fosse
               portata via, perché d'ingombro nel già ristretto spazio. Fino allora si era fatto lo
               scavo adagio adagio, in modo da poter sempre mandar via la sabbia che veniva
               estratta. Ma questo sgombro rallentava il lavoro e il <name type="person"
                  >Guarneri</name> si mise a scavare e continuò per un certo tempo dicendo che il
               materiale si sarebbe mandato via tutto in una volta. Mostrava secondo il solito un
               assoluto disprezzo del pericolo; anche prima, alle obiezioni del <persName><roleName
                     type="military">Tenente</roleName>
                  <surname>Gastaldi</surname></persName> aveva risposto dandogli del
                     <emph><q>«cacadubbi»</q>!</emph></p>
            <p>In questo modo s'era accumulata ai suoi piedi una certa quantità di terra. Per la
               strettezza del pertugio e la grossezza e la robustezza del Capitano, che lo
               traversava sempre con sforzo, questa terra formava una vera e propria chiusura. A un
               tratto si ebbe un piccolo scivolamento di sabbia. Il <name type="person"
                  >Guarneri</name> non se ne diede per inteso: continuava a grattare con la paletta
               l'infida sabbia che pareva lo allettasse più e più per tendergli un agguato. Un
               momento dopo una vera frana si staccava di sopra, investiva il povero <name
                  type="person">Guarneri</name> e riempiva il fondo del pozzo giungendogli fin sopra
               alla cintola. Il <persName><roleName type="military">Tenente</roleName>
                  <surname>Vinci</surname></persName> che gli faceva da aiuto ed era con la testa e
               le spalle nel pozzo, col resto del corpo nel cunicolo, potè appena evitare la
               disgrazia. La frana fece anche spegnere la lampadina elettrica che era nel pozzo</p>
            <p>La condizione del <persName><roleName type="military">capitano</roleName>
                  <surname>Guarneri</surname></persName> divenne davvero terribile e angosciosa. Si
               trovava tutto al buio, <measure type="depth" quantity="5" unit="metres">cinque
                  metri</measure> sotto terra con un ammasso di ghiaia che poteva franargli addosso.
               Liberarlo dalla ghiaia e al più presto, era cosa difficilissima dal cunicolo, perché
               essendo ostruito il pozzo, non c'era libertà di movimento in quella strettoia, per
               riempire il carrello di sabbia e mancava la luce. Portar via colle mani la sabbia
               dovendo rifare all'indietro e all'insù la strada del pertugio, coll'ostacolo dei
               telai, sarebbe stata cosa difficile e lentissima. La ghiaia che si poteva raccogliere
               a bracciate rimaneva per metà sparsa lungo il cammino, rendendolo ancora più stretto
               e obbligando a continue puliture del pavimento. A ciò si aggiunga la nervosità e
               l'orgasmo da cui tutti più o meno furono presi.</p>
            <p>L'unico che in quel tragico momento nulla perdè della sua calma, ma anzi mostrò un
               dominio di sè e una serenità di spirito da sbalordire, fu il <name type="person"
                  >Guarneri</name>, imprigionato in quell'antro che avrebbe dovuto fra breve
               aprirgli la via alla luce e alla libertà e che ora poteva divenire da un momento
               all'altro la sua tomba. Se fosse stato lì presso qualche suo compagno di
               combattimento avrebbe di certo riveduto in lui l'intrepido Alpino del <geogName>Passo
                  della Sentinella</geogName> in <geogName>Cadore</geogName>, preso con fulmineo
               slancio al principio della guerra, di <geogName type="mount">Monte Rosso</geogName>,
               dove in furioso corpo a corpo aveva ricacciato il nemico, penetrato nella trincea,
               del <geogName type="mount">Rombon</geogName>, dove, nell'azione del <date
                  when="1916-09">settembre 1916</date>, aveva continuato il fuoco delle sue
               mitragliatrici anche quando l'acqua bolliva nei manicotti e le canne scoppiavano;
               l'Alpino che all'<geogName type="mount">Ortigara</geogName> era stato mirabile
               esempio di slancio e di ardire, e che infine, nella rotta dell'<date when="1917-10"
                  >ottobre 1917</date> aveva guidato per <num value="3">tre</num> volte i suoi alla
               riconquista del <geogName type="mount">Monte Cavallo</geogName>, ed era rimasto a
               proteggere la ritirata del suo battaglione finché, perduti morti <choice>
                  <sic>e</sic>
                  <corr>o</corr>
               </choice> feriti <num type="fraction" value="0.75">tre quarti</num> dei suoi,
               interamente circondato e battuto da posizioni dominanti e come inchiodato al suolo
               dall'incrudirsi di una storta ad un piede, <emph>aveva dovuto cedere all'avverso
                  destino!</emph></p>
            <p>Per prima cosa il <name type="person">Guarneri</name> raccomandò di aver calma: non
               lo tirassero per i piedi, che soli sporgevano dalla sabbia; cercassero di levare la
               ghiaia adagio adagio. Ma il <persName><roleName type="military">Tenente</roleName>
                  <surname>Vinci</surname></persName> aveva subito compreso la gravità della cosa e
               corse a chiedere aiuto. Il <persName><roleName type="military">Tenente</roleName>
                  <surname>Spagnolo</surname></persName>, snello e abile, fece quanto potè, ma dopo
                  <measure quantity="10" unit="minutes">dieci minuti</measure> di inutile fatica
               tornò indietro; al <name type="person">Pieri</name> che gli domandava dei particolari
               rispose: <q>«Ah! Povero Capitano, povero Capitano!»</q> e scoppiò in pianto.</p>
            <p>Vennero subito avvisati tutti i compagni e i più abili si posero uno dopo l'altro al
               lavoro. Si cercò di rimettere subito la luce, ma con quell'orgasmo, nè al
                     <persName><roleName type="military"
                     >Tenente</roleName><surname>Talmone</surname></persName> nè ad altri riuscì.
               Parve tuttavia per un momento che si potesse estrarre il paziente. Si mandò a
               prendere del mistrà, ma appena fu portato, apparve nella camera il <name
                  type="person">Gastaldi</name> che disse: <q>«Bisogna assolutamente avvisare gli
                  Austriaci e cercare di salvarlo dal di fuori»</q>. Poco dopo comparve il
                     <persName><roleName type="military">Sottotenente</roleName>
                  <surname>Osella</surname></persName> e confermò la cosa. Il <persName><roleName
                     type="military">Sottotenente</roleName>
                  <surname>Peronino</surname></persName> s'incaricò dell'ingrata missione.</p>
            <p>Intanto il <name type="person">Guarneri</name>, con voce ferma e pacata che arrivava
               in quell'oscuro cunicolo ove tanto eroismo appariva sempre più inutile e vano, aveva
               ripetutamente raccomandato di non avvisare gli Austriaci, d'aver calma e pazienza: lo
               lasciassero com'era e pensassero solo a levare con calma la sabbia. Ogni qualvolta
               gli avevano detto che la cosa riusciva male e che bisognava avvisare gli Austriaci,
               aveva sempre insistito perché si evitasse quell'estremo rimedio. La decisione
               d'avvisare il nemico fu presa suo malgrado e gli fu comunicato quando gli Austriaci
               erano già sopra di lui e si sperava di liberarlo al più presto.</p>
            <p>I compagni avevano <num value="2">due</num> angosciosi timori: che il <name
                  type="person">Guarneri</name> fosse investito da una nuova frana e che anche non
               avverandosi questa paurosa ipotesi, potesse venirgli meno l'aria respirabile e
               dovesse <emph>morire asfissiato!</emph> Il primo pericolo di certo fu presente al
                  <name type="person">Guarneri</name>, perché quando fu levato dalla triste fossa
               aveva ancora le braccia inarcate sopra la testa come a proteggersi e a impedire una
               nuova caduta di materiale; <choice>
                  <sic>pur</sic>
                  <corr>pure</corr>
               </choice>, non accennò a nessun pericolo, non mostrò nè fretta nè ansia, non
               s'inquietò mai. <choice>
                  <sic>La imperturbabilità</sic>
                  <corr>L'imperturbabilità</corr>
               </choice> e il dominio di sè, che gli antichi saggi dissero il segreto della felicità
               umana e solo conseguibili con un'intera vita di esercizio e di meditazione, apparvero
               come <emph>una dote innata</emph> in quell'eroico giovane!</p>
            <p>Si deve tener presente che tutti i compagni, troppo poco esperti di quei lavori,
               credevano d'essere colla galleria meno profondi di quel che erano in realtà e che si
               sarebbe fatto presto a liberarlo dal di fuori. <choice>
                  <sic>Siricordiinoltre chefin</sic>
                  <corr>Si ricordi inoltre che fin</corr>
               </choice> da principio c'era stata una deviazione a destra, che non era mai stata
               corretta, ma anzi, lievemente accresciuta in qualche tratto. Ne venne che quando si
               volle determinare il punto esterno corrispondente al posto dove si trovava il <name
                  type="person">Guarneri</name>, nessuno fu in grado di indicarlo con
               precisione.</p>
            <p>Il sergente d'ispezione austriaco della Guardia del Campo col quale parlò il
                     <persName><roleName type="military">Sottotenente</roleName>
                  <surname>Peronino</surname></persName>, sulle prime restò stupito, poi mandò <num
                  value="4">quattro</num> uomini con badili guidati da un caporale triestino (un
               fior di rinnegato) a vedere di che si trattava. Quando <rs type="person">costui</rs>
               vide che si doveva scavar presso al reticolato e che sarebbe stato anzi necessario
               abbatterlo per un breve tratto, disse che non poteva assumersi quella responsabilità
               e che ci voleva un Ufficiale. Gli dicemmo in tutti i toni che il tempo stringeva, che
               c'era lì sotto uno che poteva morire da un momento all'altro e non bisognava perdere
               un minuto; non ci fu verso. Se ne andò via coi suoi uomini e coi suoi badili e non
               ritornò che <measure quantity="30" unit="min">mezz'ora</measure> dopo accompagnato da
               un Ufficiale, un sergente e da <measure quantity="10" unit="count"
                  commodity="soldiers">una decina di soldati</measure>. E intanto si dovè perdere
               altro tempo a fissare il punto dove si doveva cominciare lo scavo.</p>
            <p>A furia di colpi dati contro la volta del cunicolo si potè stabilire con una certa
               precisione il punto cercato. Furono poste sentinelle nel tratto del reticolato che si
               portava via (circa <measure type="leinght" quantity="4" unit="metres">quattro
                  metri</measure>) e si cominciò il lavoro. Ma i soldati austriaci lavoravano
               fiaccamente. Sul posto c'erano raccolti tutti gli Ufficiali del Campo, costernati per
               la notizia. Sebbene, com'era inevitabile, qualche vago sentore del nostro lavoro si
               fosse avuto nel Campo, tutti ad ogni modo ne ignoravano il posto e i particolari. La
               cosa fece perció a tutti una grande impressione. A gara i più robusti chiesero i
               badili e cominciarono a scavare. Ma dopo il primo metro d'argilla, ecco ricomparire
               il terreno traditore. Le pareti della buca, franando, la riempivano. Era una fatica
               da <name type="person">Sisifo</name>. Si cominciò allora ad allargare l'orlo della
               buca.</p>
            <p>Come avviene in simili casi, troppo era il chiasso, troppi i dispareri che si
               incrociavano. Il solo che probabilmente avrebbe potuto dirigere, era un Ingegnere
               siciliano, d'età sopra la trentina, piccolo, nell'aspetto dimesso, semplice Aspirante
               di fanteria; ma restò quasi inascoltato. Il lavoro durava già da <measure
                  quantity="1" unit="hours">un'ora</measure>, senza che quasi nulla si fosse
               concluso. Gli Austriaci fecero venire dei prigionieri serbi molto robusti, perché
               aiutassero, ma gli Ufficiali italiani volevano fare tutto da sè. Anche gli Austriaci
               guardarono se c'era modo di estrarre il povero Capitano dal di sotto, ma subito si
               convinsero dell'estrema difficoltà. A un loro Ufficiale che con aria un po' saccente
               domandava come mai non si fosse pensato a tentare prima dal di sotto, il
                     <persName><roleName type="military">Tenente</roleName>
                  <surname>Vinci</surname></persName> rispose: <emph><q>«Grazie, se fosse stato
                     possibile avremmo fatto a meno d'incomodarli»</q>!</emph></p>
            <p>Il <persName><roleName>Tenente Colonnello</roleName> austriaco
                     <surname>Salomon</surname></persName>, comandante del Campo e trasferito per
               punizione in seguito all'accaduto, arrivò sul posto tutto in orgasmo. Era un vecchio
               burocratico, un <distinct>buon diavolo</distinct> in fondo, che s'era spesso
               meravigliato della docilità dei prigionieri italiani in confronto di quelli serbi e
               non sospettava per nulla che si fosse fatto un lavoro simile. Quando fu sul posto e
               vide di che si trattava e si rese conto della tragica condizione del Capitano
               italiano, si chinò coll'orecchio a terra, come per sentire se dalla prigione
               sotterranea venisse ancora una voce e si alzò poi dicendo colle lagrime agli occhi:
                  <q>«Helden! Helden!»</q> (<emph>eroi! Eroi!</emph>).</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>X. - Nel fondo del cunicolo.</head>

            <p>Ma intanto una massa incomposta continuava a lavorare e a muoversi sopra il tragico <choice>
                  <sic>posto.La</sic>
                  <corr>posto. La</corr>
               </choice> buca si formava troppo lentamente, fra il continuo smottare delle pareti;
                  <emph>il pozzo non appariva mai!</emph> Erano le <time when="19:00:00"
                  >sette</time>. Il <name type="person">Guarneri</name> si trovava da <num value="2"
                  >due</num> ore in quella situazione tremenda e non si vedeva prossima la sua
               liberazione. A un tratto venne un nuovo scorrimento sulle pareti, poi una frana che
               parve riempire la buca, poi uno sprofondamento a forma di imbuto, <emph>poi più
                  nulla!</emph> Tutti compresero la dolorosa realtà e si guardarono muti in viso, ma
               nessuno osò esprimere con parole quello che ormai aveva in cuore.</p>
            <p>Il <persName><roleName type="military">capitano</roleName>
                  <surname>Guarneri</surname></persName> non aveva voluto che si chiamassero gli
               Austriaci e nessuno sulle prime glielo volle dire. Quando però si fu cominciato a
               lavorare di sopra e si credette di poterlo liberare da un momento all'altro,
                     l'<persName><roleName type="military">Aspirante</roleName>
                  <surname>Cornagliotti</surname></persName> gli disse tutto con acconcie parole:
                  <q>«Be' ormai è fatto»</q> rispose con voce quasi rassegnata <add place="margin">e
                  aggiunse <q>«Fate presto...»</q></add>. Alle domande se soffrisse, rispose di no,
               che non temessero. Pure i minuti per il <name type="person">Guarneri</name> e per lo
               stesso <name type="person">Cornagliotti</name>, che con trepida ansia aspettava la
               luce dal di fuori, dovettero passare lunghissimi. Il <name type="person"
                  >Guarneri</name> cercò <num value="3">tre</num> volte, come risultò poi, di
               cambiar posizione, sia per liberarsi, sia per attendere in modo più comodo; ma i suoi
               sforzi non gli permisero che movimenti appena percettibili. Non gli restava che
               attendere. Pure la sua voce si udiva sempre al <name type="person"
                  >Cornagliotti</name> che ogni tanto domandava come stesse, rispondeva sempre
               rassicurando. Ma piccoli scivolamenti laterali sembrava che avvenissero all'interno e
               che la sabbia salisse, salisse, tragica marea, fino a inghiottire <rs type="person"
                  >il Capitano</rs>. Già <rs type="person">il suo compagno</rs> credeva di udire il
               respiro divenuto affannoso; tentò allora di introdurre attraverso la sabbia una canna
               di piombo vuota, ma non gli riuscì. Il <name type="person">Guarneri</name> parve
               comprendere l'ansia dell'amico e disse: <q>«Non temete, posso resistere
               ancora»</q>.</p>
            <p>A un certo punto all'<rs type="person">Aspirante</rs> parve intendere una nuova
               frana; sentì dei rantoli soffocati venire da quella muraglia di ghiaia, gli parve di
               udirli indistintamente sempre più fiochi per <measure quantity="10" unit="minutes"
                  >una decina di minuti</measure>, poi per quanto si distendesse in quel cunicolo
               buio tendendo l'orecchio e chiamasse angosciosamente il <name type="person"
                  >Guarneri</name>, non udì più nulla. Aspettò ancora; chiamò ancora; sempre
               silenzio. I piedi però apparivano caldi. Chiamò altri; dalla fredda sabbia uscivano
                  <num value="2">due</num> piedi nudi, che si sentivano al tatto in quel buio e che
               si voleva credere non <choice>
                  <sic>dinissero</sic>
                  <corr>divenissero</corr>
               </choice> freddi. Si capiva la triste realtà, pur non volendola confessare ancora; si
               cercava d'illudersi pensando che la frana pur questa volta non lo avesse totalmente
               investito, che fosse rimasto stordito, svenuto sì, ma non morto.</p>
            <p>Intanto per la camera del <name type="person">Vinci</name> e del <name type="person"
                  >Pieri</name> e per quella del <name type="person">Guarneri</name> era un viavai
               continuo di Austriaci che visitavano tutto il nostro lavoro. Visi dell'espressione
               diversa: di rabbia, d'orgoglio, di pietà, di ammirazione. I primi <num value="2"
                  >due</num>
               <choice>
                  <sic>giorn</sic>
                  <corr>giorni</corr>
               </choice>
               <graphic url="Sezione%20Galleria.tiff"/> però, nell'insieme, gli Austriaci si
               mantennero rispettosi dinnanzi a quell'esempio di sfortunato valore.</p>
            <p>Quasi non bastasse, proprio in quel mentre si veniva a sapere che il <name
                  type="person">Gianferrari</name>, della cui fuga si era sperato così bene (sapeva
               infatti il tedesco, era ottimo alpinista e molto intelligente e coraggioso) <emph>era
                  stato ripreso al confine svizzero!</emph></p>
            <p>Dopo l'ultima e più fatale frana, gli Austriaci compresero che per estrarre vivo o
               morto il <name type="person">Guarneri</name> occorreva un lavoro sistematico, con
               molti mezzi e con personale adatto. Scelsero fra i prigionieri serbi un buon numero
               di falegnami e carpentieri e con <num value="4">quattro</num> lunghi e robusti pali
               definirono l'entrata della buca da scavare, che era grandissima. I prigionieri serbi
               lavorarono con grandissima lena e mostrarono simpatia verso gli alleati italiani
               d'allora e rispetto e ammirazione. Quel lavoro, sebbene condotto con solerzia,
               capacità e mezzi, fu lungo ed a noi parve interminabile. La notte passò senza che
               agli amici ansiosi fosse dato al mattino del <date when="1918-06-26">26</date> di
               vedere il povero <rs type="person">Capitano</rs>. A <time when="12:00:00"
                  >mezzogiorno</time> si lavorava ancora senza sosta e non ne vedevamo la fine.
               Soltanto verso le <time when="18:30:00">sei e mezzo di sera</time>, dopo essere
               rimasti meravigliati della profondità a cui era dovuto giungere lo scavo, s'ebbe la
               certezza che ormai non restava più molto da fare.</p>
            <p>Nel cunicolo intanto non s'era più potuto ottenere una risposta dal <name
                  type="person">Guarneri</name>: i piedi, non c'era più da illudersi, diventavano <choice>
                  <sic>gelidi,</sic>
                  <corr>gelidi.</corr>
               </choice> Gli fecero una puntura di canfora, ma non s'avvertì alcun risultato. Nel
               pomeriggio esaminandogli i piedi alla luce d'una lampadina elettrica, si constatò che
               già cominciavano ad illividire. Gli si fecero a breve distanza <num value="2"
                  >due</num> altre punture di canfora, ma nemmeno ora s'ebbe indizio d'una qualsiasi
               reazione.</p>
            <p>Ai più venne a mancare l'ultima speranza: quando alla fine i Serbi giunsero a
               scoprirlo non rimase più dubbio. Il <rs type="person">Capitano</rs> stava in piedi,
               colle ginocchia un po' piegate in avanti, con la testa un po' reclinata all'indietro,
               l'occhio aperto ancora quasi del tutto, l'elmetto in testa, le braccia in arco sopra.
               Al rumore della nuova frana egli si dovè volgere istintivamente col viso all'insù e
               in questa posizione venne investito. Non v'erano tracce di contrazioni spasmodiche,
               l'occhio era calmo; e la salma distesa sopra una barella pareva di una persona che
               riposasse. Il dominio di sè, che aveva dato l'impronta a quel valoroso, si
               manifestava in lui anche dopo la morte.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XI. Le estreme onoranze.</head>

            <p>Fu posato su di una barella e sopra fu messa una coperta, quindi fu portato su per le
               pendici del piccolo cratere (che tale sembrava realmente la grossa buca) in mezzo
               alla turba estatica degli Ufficiali italiani e di non pochi borghesi dei <num
                  value="2">due</num> sessi, venuti da <placeName>Aschach</placeName> e rimasti per
               delle ore, dietro le sentinelle e il reticolato, a vedere il lavoro di salvataggio.
               La barella fu sollevata dai compagni e portata a spalle fino alla porta del Campo:
               gli Ufficiali seguivano in ordine. Quando si fu al cancello, la guardia austriaca
               tutta schierata presentò le armi, gli Ufficiali italiani si disposero a semicerchio.
               Il <persName><roleName type="military">Colonnello</roleName>
                  <surname>Taddeini</surname></persName> gridò: <q>«Ufficiali italiani, salutate
                  l'Eroe che è morto per la libertà e la fede nella Patria lontana»</q>. Fu un
               momento di commozione generale: non mai come allora s'era vista la grandezza e la
               nobiltà del <emph>sacrificio</emph> e quanto <emph>il sacrificio</emph> possa elevare
               e santificare! </p>
            <p>La barella passò il cancello seguita solo dai compagni più fidi, perché il Comando
               austriaco non concedeva che si uscisse in più d'<measure quantity="15" unit="count"
                  >una quindicina</measure>. Accompagnando l'amico morto, tutti venivano in questo
               modo a dichiararsi compagni suoi dell'impresa, ma a nessuno dei <num value="15"
                  >quindici</num> passò mai per la mente di volere in qualche modo nascondere la
               parte di responsabilità che gli spettava.</p>
            <p>La salma fu portata, sempre a spalle, con buona scorta di soldati, in una camera
               mortuaria dell'ospedale del Raggruppamento dei prigionieri dove si improvvisò una
               camera ardente. V'erano già dei fiori ed il catafalco. Sopra fu esposto il povero
               morto. Tolta la coperta esso apparve ancora molto ben conservato. Aveva addosso le
               mutande e la maglia. Era tutto sporco di terra, ma il viso non era alterato. Le
               membra apparivano ancora vigorosissime. Sembrava un <emph>sogno</emph>, un
                  <emph>brutto sogno</emph> che tutto fosse finito a quel modo, che <num value="3"
                  >tre</num> mesi di lavoro e di speranze e di ansie non avessero approdato ad
               altro; che d'un tratto e proprio quando l'animo più si apriva alla speranza, il
               nostro migliore compagno si trovasse <emph>esanime</emph> in quella tetra camera!</p>
            <p>La salma fu ricomposta. Le si posero dei fiori d'intorno, fu ridistesa la coperta.
               Poi gli amici si allinearono, il <persName><roleName type="military"
                     >Capitano</roleName>
                  <surname>Lamberti</surname></persName> comandò il saluto, il Tenente austriaco lì
               presente salutò anch'egli e tutti uscirono. Il giorno dopo fu fatta dai medici
               austriaci l'autopsia. Si riscontrò che era realmente morto per soffocazione: gli
               trovarono sabbia nell'esofago e nei polmoni. <num value="2">Due</num> giorni dopo, il
                     <persName><roleName type="military">Capitano</roleName> dei Bersaglieri
                     <surname>Vescovo</surname></persName>, bergamasco, scultore (<rs type="person"
                  >il quale</rs> dal <name type="person">Guarneri</name> un mese prima aveva avuto
               la promessa che se si fosse trovato un mezzo di fuga egli pure ne sarebbe messo a
               parte) ottenne di andare all'ospedale e rilevarne la maschera.</p>
            <p>Intanto ci concessero di disporre la salma in una cassa di zinco che fu subito
               acquistata per unanime volontà di tutto il Campo. In quel mentre gli Austriaci
               cominciarono a distruggere ogni traccia del nostro lavoro; i poveri Alpini videro coi
               propri occhi il saccheggio del loro arsenale, dei carrettini, delle seghe, di quelli
               che avevano creduto fino a quel giorno i loro strumenti di salvezza. Nondimeno il
                     <persName><roleName type="military">Sottotenente</roleName>
                  <surname>Osella</surname></persName> riuscì con grande abilità a sottrarre
                  <emph>quasi tutto il filo elettrico!</emph> Un Tenente Colonnello austriaco
               dall'aspetto arcigno venne dal <name type="person">Pieri</name> e gli domandò con
               tono irato e imperioso dove fosse andato il filo. Alla risposta data con aria da
               stupido: <q>«Ich weiss nicht»</q> (non lo so) replicò rabbiosamente: <q>«Ich
                  glaubs nicht»</q> (non lo credo) e poi si rivolse a <num value="4">quattro</num> o
                  <num value="5">cinque</num> uomini che aveva seco e a quelli fece una grande
               sfuriata.</p>
            <p>Il <num type="ordinal" value="3">terzo</num> giorno ci furono i funerali. Il Comando
               austriaco del Raggruppamento volle che non più di <num value="20">venti</num>
               Ufficiali italiani vi partecipassero. Dei compagni mancavano il <persName><roleName
                     type="military">Capitano</roleName>
                  <surname>Marzoli</surname></persName> e il <persName><roleName type="military"
                     >Sottotenente</roleName>
                  <surname>Gianferrari</surname></persName>: gli altri <num value="15"
                  >quindici</num> vollero essere tutti partecipi alla mesta cerimonia. Intervennero
               anche il <persName><roleName type="military">Colonnello</roleName>
                  <surname>Taddeini</surname></persName>, il <persName><roleName type="military"
                     >Tenente Colonnello</roleName>
                  <surname>Gherardi</surname></persName>, il <persName><roleName type="military"
                     >Maggiore</roleName><surname>De Giorgis</surname></persName> dello stesso
               reggimento dell'<rs type="person">Estinto</rs>, il <persName><roleName
                     type="military">Capitano</roleName> d'artiglieria
                  <surname>Piola</surname></persName> e il <persName><roleName type="military"
                     >Capitano</roleName>
                  <surname>Vescovo</surname></persName>. Il Comando austriaco aveva disposto che i
               funerali riuscissero degni del morto. Un'intera compagnia era stata rimessa a nuovo
               per rendere gli onori; erano presenti il <persName><roleName type="military"
                     >Colonnello</roleName>
                  <surname>Polak</surname></persName> comandante il Raggruppamento, il
                     <persName><roleName type="military"><choice>
                        <sic>Tenente-Colonnello</sic>
                        <corr>Tenente Colonnello</corr>
                     </choice></roleName>
                  <surname>Salomon</surname></persName> del Campo e <measure quantity="10"
                  unit="count" commodity="men">una decina di Ufficiali inferiori</measure>.
               Officiavano in Cappellano austriaco ed un italiano. Il mesto corteo si mosse.
               Procedeva, secondo l'uso austriaco, un Ufficiale italiano <add place="margin"
                  >Capitano Piero Pieri</add> con un Crocifisso, seguivano i due Cappellani, poi la
               bara con una grande corona di fiori freschi sopra, portata a spalla da <num value="6"
                  >sei</num> Ufficiali a cui davano il cambio altri <num value="6">sei</num>;
               seguivano gli altri Ufficiali italiani con corone, poi quelli austriaci e la
               compagnia d'onore.</p>
            <p>Al passare del corteo i prigionieri serbi, schierati in ordine, salutavano
               rispettosamente; alcuni borghesi guardavano pure con curiosità di dietro i cancelli e
               si scoprivano riverenti. Si rasentò un primo camposanto di Serbi, una serie di croci
               fittissime allineate, di quasi <num value="5000">cinquemila</num> prigionieri morti
               di stenti e in seguito a una epidemia. Si giunse dopo non molto al Camposanto nuovo,
               in parte di Serbi e in parte di Italiani. Era un posto tranquillo, abbastanza
               pittoresco, non lungi dal <geogName type="river">Danubio</geogName>, vicinissimo a un
               bel bosco. Si vedevano nello sfondo le estreme propaggini delle
                  <geogName>Alpi</geogName>, ai cui piedi <persName><forename>Enea</forename>
                  <surname>Guarneri</surname></persName> era nato nell'altro versante e sotto altro
               cielo: delle <geogName>Alpi</geogName> che <emph>amava</emph>, che <emph>aveva
                  sfidato e aveva difeso</emph>, dove la balda giovinezza si era <emph>temprata alle
                  fatiche e ai pericoli!</emph></p>
            <p>Lì era già pronta la fossa. Venne calata giù la bara fra il pensoso silenzio di
               tutti. All'improvviso rintronò una <emph>scarica di fucileria</emph>, poi
                  <emph>un'altra</emph> e <emph>un'altra!</emph> I nemici rendevano gli onori di
               guerra al nemico morto da eroe nella fossa sotterranea, mentre anelava di tornare a
               combatterli a viso aperto. Salutava la sua dipartita da questa <distinct>aiuola
                  insanguinata</distinct> il frastuono delle armi da guerra, la sola bella musica
               che <rs type="person">Egli</rs> per <num value="3">tre</num> anni aveva voluto, di
               cui s'era inebriato: <emph>il nemico rendeva ancora il dovuto onore al valore
                  infelice!</emph></p>
            <p>Appena il fumo delle scariche si fu dissipato, il Colonnello austriaco prese una pala
               e versò sulla cassa la prima palata di terra; seguìrono il <persName><roleName
                     type="military">Tenente <choice>
                        <sic>Coonnello</sic>
                        <corr>Colonnello</corr>
                     </choice></roleName>
                  <surname>Salomon</surname></persName> e gli altri ufficiali austriaci, poi il
                     <persName><roleName type="military">Colonnello</roleName>
                  <surname>Taddeini</surname></persName> e gli Ufficiali italiani. Allora il
               Colonnello austriaco accennò che si poteva ritornare. Il <persName><roleName
                     type="military">Colonnello</roleName>
                  <surname>Taddeini</surname></persName> si volse un'ultima volta verso la bara e
               disse: <q>«Addio valoroso compagno, addio Eroe d'Italia, riposa in pace»</q>.</p>
            <p>Quindi il corteo riprese la via del ritorno; la compagnia degli onori aveva già
               preceduto. Tutti erano tristi; eppure, in mezzo a tanta tristezza un qualche cosa era
               negli animi che rendeva meno amaro il distacco: la profonda persuasione della virtù
                  dell'<rs type="person">Estinto</rs>, ammirata anche dai nemici, di quella virtù
               che lo avrebbe fatto presente ai nostri cuori sempre; che gli avrebbe impedito di
               veramente morire. E si sarebbe detto che qualche cosa della sua calma e della sua
               pace si diffondesse nei suoi amici.</p>
            <p>All'uscita dell'ospedale il Colonnello austriaco si fermò e gli Ufficiali italiani
               uscirono sotto buona scorta. Quel freddo ed impassibile militare, dal petto coperto
               di decorazioni, stette a vederli uscire dal cancello fissandoli uno ad uno con
               curiosità mista di rispetto, come se avesse voluto imprimersi nella memoria i loro
               volti.</p>
            <p>Gli altri Ufficiali del Campo in quella dolorosa circostanza mostrarono un
               cameratismo e rispetto superiore ad ogni elogio. Mentre le fughe improvvise ed
               intempestive trovavano numerosi i maldisposti e gli irritati, a cagione delle
               restrizioni che ne venivano al Campo, non una voce si levò che biasimasse quel
               tentativo. Tutti dimostrarono di ammirare la serietà dell'impresa, la compiutezza
               dell'organizzazione, le difficoltà superate, la tenacia. Se l'impresa era finita con
               una sciagura, ciò si doveva solo alla mancanza di direzione di un vero tecnico, alle
               troppe difficoltà in mezzo alle quali ci eravamo dibattuti, e infine all'eccessivo
               coraggio di chi n'era stato vittima. Tutti approvarono subito la spesa di <measure
                  type="currency"><num value="500">cinquecento</num> corone</measure> per la cassa
               di zinco e accolsero senza lamento l'addebito austriaco di <measure type="currency"
                     ><num value="1600">milleseicento</num> corone</measure> a tutto quanto il
               Campo, per danni alla baracca e per spese nel tentativo di salvataggio.</p>
            <p>Ormai la vita del Campo di <placeName>Aschach</placeName> stava per aver termine. Le
               perquisizioni piovvero; in una di queste gli Austriaci scopriorono bussole e carte di
                  <num value="3">tre</num> Ufficiali riusciti a farsi trasferire all'ospedale come
               malati, sperando di poter fuggire più facilmente di là. Una nuova accurata
               perquisizione rivelò le tracce della galleria cominciata nell'altra baracca e poiché
               avrebbe dovuto sboccare presso il trasformatore della luce elettrica, il Comando
               austriaco suppose e ostinatamente ritenne che si trattasse di una trama per gettare
               nell'oscurità il Campo al momento della fuga. Alla memoria del Colonnello austriaco
               dovettero tornare i ricordi di certa letteratura romantica che rappresentava
                  l'<country key="IT">Italia</country> come il paese dei <emph>tradimenti, del
                  veleno, dei sotterranei, delle spie e dei consigli segreti!</emph> Fu preso da un
               sacro terrore: mandò a <placeName>Linz</placeName> una relazione
                  <emph>sbalorditiva!</emph> Dopo pochi giorni si seppe che il campo veniva
               sciolto.</p>
            <p>La balda e speranzosa comitiva degli Alpini era divisa e mandata in Campi diversi. Al
                     <persName><roleName type="military">Capitano</roleName>
                  <surname>Pieri</surname></persName> doveva essere riservato, fra non molto,
               l'onore di occupare il posto che sarebbe stato del <persName><roleName
                     type="military">Capitano</roleName>
                  <surname>Guarneri</surname></persName> nel campo di punizione di
                  <placeName>Komarom</placeName>; i <persName><roleName type="military"
                     >Sottotenenti</roleName>
                  <surname>Osella e Porto</surname></persName> erano pure mandati, più tardi, in un
               altro Campo di punizione in <placeName>Boemia</placeName>.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XII. Voto augurale.</head>

            <p>Al <persName><roleName type="military">Capitano</roleName>
                  <surname>Guarneri</surname></persName> era mancato nella carriera militare il
               meritato serto d'alloro. Ferito e proposto per medaglia al valore parecchie volte,
               aveva visto tanti altri onorati e decorati, mentre delle proposte per lui, sebbene
               accompagnate da motivazioni superbe, non s'era saputo più nulla.</p>
            <p>Proposto una prima volta a <geogName type="mount">Monte Rosso</geogName>, poi, per
               medaglia d'<choice>
                  <sic>argento.</sic>
                  <corr>argento,</corr>
               </choice> al <geogName type="mount">Rombon</geogName>, non essendo in quella
               circostanza riuscita l'azione, aveva visto il tutto ridursi ad un encomio
               solenne.</p>
            <p>Un suo progetto di miglioramenti alla mitragliatrice <objectName>Maxim</objectName>,
               frutto di genialità e di esperienza di guerra, aveva subito urtato in diffidenze e
               gelosie. D'altra parte il suo carattere fiero e l'animo traboccante di giovanile
               baldanza e anche un po' generosamente impulsivo, che talora gli impediva di velare
               col manto della prudenza i propri pensieri, lo rendevano bensì stimato e desiderato
               nei momenti difficili, ma non erano tali da spianargli la via degli onori.</p>
            <p>All'<geogName type="mount">Ortigara</geogName>, ferito e proposto di nuovo per
               medaglia d'argento si era poi sentito dire che la proposta era andata perduta.</p>
            <p>Ma non per queste miserie gli era venuto meno l'entusiasmo e il sentimento del
               dovere. <emph>Troppo nobilmente sdegnoso era il suo carattere!</emph></p>
            <p>Il Maggiore del battaglione <name>Val Stura</name> aveva promesso di domandare per
               lui, al ritorno in <country key="IT">Italia</country>, la medaglia d'argento per
               l'azione di <geogName type="mount">Monte Cavallo</geogName>. Dopo la morte gloriosa,
                  <num value="2">due</num> Ufficiali superiori e un Generale s'impegnarono a
               designarlo, appena reduci in <country key="IT">Italia</country>, per un'onorificenza,
               la più alta possibile. A quanto ci consta il solo <persName><roleName type="military"
                     >Maggiore</roleName>
                  <surname>De Giorgis</surname></persName> già del battaglione <name>Saluzzo</name>
               (2º Alpini) ha mantenuto la promessa.</p>
            <p>Confidiamo che alla memoria del valoroso Capitano sia resa compiuta giustizia, e che
               anche in <country key="IT">Italia</country> si mostri di apprezzare nella sua
               interezza e d'additare all'ammirazione qualsiasi forma di virtù e si renda il dovuto
               omaggio a chi combattè da prode per <num value="3">tre</num> anni continui, ed anche
               nella fortuna avversa mantenne animo invitto e fede immutata, sofferse, lottò, morì
               eroicamente vittima del proprio coraggio e di quello che fin all'ultimo istante della
               sua vita reputò il suo dovere, anelando nuove <distinct>pugne</distinct> e sospirando
                  <emph>la Patria lontana!</emph></p>
            <p>Così passò questo doloroso episodio della nostra giovinezza e della nostra prigionia.
               Può darsi che in avvenire, stanco delle piccole lotte di ogni giorno, l'animo nostro
               si volga ai fortunosi anni giovanili e ricordi l'entusiasmo e la fede e la amicizia
               d'allora. Il passato forse apparirà irradiato di nuovi bagliori e alla memoria
               tornerà il rimpianto del savio di <name type="person">Omero</name>: <quote>
                  <l>«Ed io pur con Eroi son visso un tempo</l>
                  <l>«Ned altri tali io vidi unqua, nè spero</l>
                  <l>«Di riveder più mai....</l></quote></p>

            <signed>Capitano PIERO PIERI</signed>

            <dateline><name type="place">Belluno</name>, <date when="1919-07-25">25 luglio
                  1919</date>, a <num value="13">tredici</num> mesi dalla sciagura</dateline>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>Pieri, Piero</author>
                     <title level="m">Un Episodio di Prigionia. La morte del Capitano Enea Guarneri, medaglia d'oro alpina.</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Milano</pubPlace>
                        <publisher>Associazione Nazionale Alpini</publisher>
                        <date>1924</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author>Rava, Maurizio</author>
                     <author>Pieri, Piero</author>
                     <title level="a">La morte del capitano Enea Guarneri Alpino</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title level="j">La Rassegna Italiana</title>
                     <imprint>
                        <date>Agosto 1922</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </div>
         <div>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Favria</settlement>
                  <repository>Archivio privato della famiglia Pieri-Martinetto</repository>
                  <msName>Un Episodio di Prigionia. La morte del Capitano Enea Guarneri, medaglia
                     d'oro alpina.</msName>
                  <msName>Copia personale di Silvio Pieri</msName>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
